À ce jour, le traitement automatique de longs segments vidéo requiert souvent l'utilisation de modèles multimodaux complexes, qui exigent une puissance de calcul élevée, ce qui n'est pas toujours désirable pour utilisation sur une très grande quantité de données ou réalisable dans des systèmes embarqués avec des contraintes de ressources.

Ce projet  consiste à représenter intégralement les informations vidéo sous la forme d'une description textuelle détaillée et structurée, englobant les dialogues, les événements visuels, l'ambiance sonore et même les expressions émotionnelles. L'objectif est de démontrer que cette méthode pourrait simplifier considérablement l'analyse vidéo, en réduisant la dépendance aux modèles visuels et multi-modaux habituellement utilisés. La performance du modèle développé serait évaluée en comparant systématiquement les moments saillants trouvés par le modèle à des segments de référence sélectionnés par des humains, à partir d'une base de données de vidéos Youtube et de leur extraits populaires correspondants. Le choix de cette base de données se justifie par l'abondance de données disponibles et leur pertinence pour la tâche visée qui est l’analyse de vidéos de tous genre en robotique.

La principale contribution scientifique de la recherche est la création d’un standard de représentation textuelle de vidéos qui permetterait l’analyse complète du vidéo par un grand modèle de langage textuel, permettant la détection automatisée des événements importants d’un vidéo. En évitant le recours à des méthodes d'analyse multimodales intensives, cette approche pourrait permettre l'intégration d'une détection efficace des moments forts à des applications pour lequelles c'est actuellement impossible soit financièrement dû aux coûts d'utilisation faramineux des LLMs multimodaux ou techniquement dû à l'impressionnante puissance de calcul requise. La recherche apporterait donc une contribution directe au monde de l'analyse vidéo, facilitant l'exploitation des grands modèles de langage pour le traitement de données vidéo complexes dans des contextes avec ressources limitées.
